% File: M.tex
% Created: 2014-11-07
% Author: Tesser Paolo
% Email: p.tesser921@gmail.com
% 
%
% Modification History
% Version	Modifier Date	Author			Change
% ====================================================================
% 0.0.1	2014-11-07	Tesser-Paolo		inserita sezione 
% ====================================================================
% 0.0.2	2014-11-10	Tesser Paolo		inserita lista con aggiunta di alcune voci
%
%
%

\section{M}

\begin{itemize}
	\item \textbf{MEAN} : si riferisce alle iniziali delle quattro componenti (free e open source) per la costruzione di siti web dinamici. \\
In particolare è uno stack JavaScript per creare applicazioni web. \\
I componenti sono:
	\begin{itemize}
		\item Mondo DB : a NoSQL database;
		\item Express.js : un framework per applicazioni web costrutito in Node.js;
		\item Angular.js : un framework basato sul design pattern MVC per web app;
		\item Node.js : una piattaforma software per gestire servizi web scalabili.
	\end{itemize}

	\item \textbf{Metrica di progetto (Metrics)} : sistema di misurazione composto da valori e metodi per valutarli in maniera oggettiva; 
	
	\item \textbf{Milestone} : 

	\item \textbf{Modelli agili} : è uno dei modelli di ciclo di vita del SW. \\
Nell'idea pura della metodologia agile viene perso il legame con l'ingegneria del software.
Quello che viene proposto infatti è che le persone sono più importanti dei processi e degli strumenti imposti. Di seguito sono riportati i quattro principi fondanti:
		\begin{enumerate}
			\item gli individui e le interazioni tra di essi sono più importanti dei processi e degli strumenti;
			\item un sofware funzionante piuttosoto che una documentazione comprensiva;
			\item collaborazione con il cliente piuttosto che una negoziazione contrattuale;
			\item adattarsi ai cambiamenti piuttosto che seguire un piano preciso e rigido.
		\end{enumerate}
Questo modello ha come obiettivi quelli di riuscire a dimostrare costantemente al cliente quanto è stato fatto. Ciò da maggiore soddisfazione agli sviluppatori che vedono in breve tempo l'avanzamento del risultato finale. \\
Alcune tecniche agili sono: Scrum (caos organizzato) e Kanban (just-in-time).

	\item \textbf{Modello a componenti} : è uno dei modelli di ciclo di vita del SW. Nasce dall'osservazione che molto di quello che ci serve esiste già e molto di quello che faremo ci servirà ancora. \\
Generalmente costa meno come approccio e, se è stato fatto bene il componente che andremo ad integrare, ci sarà una buona probabilità che sia già testato.

	\item \textbf{Modello evolutivo} : è uno dei modelli di ciclo di vita del SW. Esso aiuta a rispondere a bisogni non inizialmente preventivabili. Non si sa dove si vuole andare, ma si procede migliorando. \\
Può richiedere il rilascio e il mantenimento di più versioni esterne in parallelo che consentono una presenza molto vasta sul mercato ,ma ciò può essere estremamente costoso se il prodotto è di tipo commerciale. Alcuni esempi di ciò riguardano Google Chrome e Firefox.

	\item \textbf{Modello incrementale} : è uno dei modelli di ciclo di vita del SW. Prevede rilasci multipli e successivi nei quali avviene un incremento di funzionalità. \\
Alcune fasi però, come l'analisi e la progettazione, non vengono ripetute. Solo la realizzazione assume carattere incrementale iniziando dai requisiti essenziali per poi terminare con quelli desiderabile. In tal modo, già dopo non troppo tempo, si possono mostrare i risultati al commitente e ricevere dei feedback. \\
Così è più facile e meno costoso effettuare dei miglioramenti o dei raffinamenti se necessario;

	\item \textbf{Modello sequenziale (a cascata)} : è uno dei modelli di ciclo di vita del SW più consolidati e autoritari. Prevede una successione di fasi rigidamente sequenziali, non ammettendo ritorni a stati precedenti. Se si verificano eventi eccezionali, essi faranno ripartire dall'inizio. \\
Per passare da uno stato ad un altro vengono introdotte delle PRE e delle POST condizioni molto forti definite all'origine. Le fasi previste sono: Analisi, Progettazione, Realizzazione, Manutenzione. Esse sono distinte e non si sovrappongono. \\
Questo modello però pecca di eccessiva rigidità e spesso il commitente non sa da subito quali sono le sue esigenze in maniera precisa.\\
Ci sono quindi delle correzioni che si possono apportare per renderlo più flessibile. Si può fare della prototipazione solo per capire meglio i requisiti o attuare dei ritorni, in modo che ogni ciclo di ritorno raggruppo delle sottosequenze di fasi;

	\item \textbf{Modello a spirale} : è uno dei modelli di ciclo di vita del SW. Viene impiegato in progetti fortemente innovativi perchè si ha un miglior controllo dei rischi (risk driven). \\
Si attua mediante cicli interni rapidi e ripetuti che consistono in analisi e sviluppo di prototipi, mentre per i cicli esterni si può aderire a un qualsiasi degli altri modelli. \\
Richiede quindi forte interazione tra il commitente e il fornitore. Le fasi presenti sono: definizione degli obiettivi, l'analisi dei rischi, sviluppo e validazione, pianificazione per poi riprendere dall'inizio;

\end{itemize}